title: "delphi播放器 lrc歌词解析与显示"
date: 2012-04-23
tags: [Delphi,歌词,解析]
categories: 编程
---



		unit lyric;

		interface
		  uses Classes,SysUtils;

		type
		  TOneLyric=Record
		    time:longint;
		    lyStr:string;
		  end;

		  TLyric=class
		  private
		    FFilename:string;
		    FOffset:integer; //时间补偿值 其单位是毫秒，正值表示整体提前，负值相反。这是用于总体调整显示快慢的。
		    FAur:string; //艺人名
		    FBy:string; //编者（指编辑LRC歌词的人）
		    FAl:string; //专辑名
		    FTi:string; //曲名
		    FCount:integer;

		    FLyricArray : array of TOneLyric;
		    function GetLyric(i:integer): TOneLyric ;
		    function ExistTime(vTime:longint):boolean;

		    procedure sortLyric;
		    procedure ResetLyrics(FTxt:Tstrings);


<!--more-->

		  protected
		  public
		    constructor Create;
		    destructor Destroy; override;
		    procedure loadLyric(afilename:string);
		    procedure SetTxt(aLyrics:Tstrings);
		    procedure UnloadLyric(strs:Tstrings);

		    //整体提前(正值)或整体延后(负值)atime毫秒
		    function ChgOffset(atime:integer):boolean;

		    //提前(正值)/延后(负值)某一句歌词 aTime毫秒
		    function ChgOneLyric(oldTime:longint;aTime:integer):boolean;

		    //保存歌词内容到文件
		    function SaveLyricsToFile(vFileName:string):boolean;

		    property filename:string read ffilename;
		    property Ar:string read FAur;
		    property By:string read FBy;
		    property Al:string read FAl;
		    property Ti:string read FTi;
		    property Offset :integer read FOffset;

		    property LyricArray[i:integer]: TOneLyric read GetLyric ;

		    property Count:integer read FCount;
		  end;

		implementation

		constructor TLyric.Create;
		begin
		  inherited Create;
		  FTi:='';
		  FAur:='';
		  Fal:='';
		  FBy:='';
		  FOffset:=0;
		end;

		function TLyric.ExistTime(vTime:longint):boolean;
		var i:integer;
		begin
		  result:=false;
		  for i:=0 to length(FLyricArray) -1 do
		    if  FLyricArray[i].time =vTime then
		    begin
		        result:=true;
		        break;
		    end;
		end;

		procedure TLyric.loadLyric(afilename:string);
		var
		  FTxt:Tstrings;
		begin
		  FTi:='';
		  FAur:='';
		  Fal:='';
		  FBy:='';
		  FOffset:=0;

		  FFilename:=afilename;
		  //载入歌词

		  FTxt:=TStringlist.create;
		  FTxt.LoadFromFile(Ffilename);

		  ResetLyrics(FTxt);

		  FTxt.Clear;
		  FTxt.free;
		end;

		procedure TLyric.SetTxt(aLyrics:Tstrings);
		begin
		  FTi:='';
		  FAur:='';
		  Fal:='';
		  FBy:='';
		  FOffset:=0;

		  //载入歌词
		  ResetLyrics(aLyrics);
		end;

		//根据歌词文件  载入每行歌词
		procedure TLyric.ResetLyrics(FTxt:Tstrings);
		var i:integer;
		  function makeOneLyric(CurLyric:string):string;
		  var p1,p2,p3:integer;
		     timestr,lyricstr:string;
		     time1,time2:longint;

		     isFuSign:boolean;
		  begin
		    p1:=pos('[',CurLyric);//第一个‘[’位置
		    if p1=0 then begin   //判断是否非法行
		      result:= CurLyric;          //无 '['
		      exit;
		    end;
		    p2:=pos(']',CurLyric); //第一个‘]’位置
		    if p2=0 then begin
		      result:= CurLyric;
		      exit;          //无 ']'
		    end;

		    timestr:=copy(curLyric,p1+1,p2-p1-1);
		    //左右两边为歌词
		    lyricStr:= copy(curLyric,1,p1-1) + copy(curLyric,p2+1,length(curLyric)-p2) ;

		    lyricStr:=makeOneLyric(lyricStr);

		    if copy(Lowercase(timeStr),1,2)='ar' then  //作者信息
		       FAur:= copy(timestr,4,length(timestr)-3)
		    else if copy(Lowercase(timeStr),1,2)='ti' then  //曲目标题
		       FTi:= copy(timestr,4,length(timestr)-3)
		    else if copy(Lowercase(timeStr),1,2)='al' then  //专辑名
		       FAl:= copy(timestr,4,length(timestr)-3)
		    else if copy(Lowercase(timeStr),1,2)='by' then  //编辑LRC歌词的人
		       FBy:= copy(timestr,4,length(timestr)-3)
		    else if copy(Lowercase(timeStr),1,6)='offset' then  //时间补偿值
		      try
		        FOffset:= strtoint(copy(timestr,8,length(timestr)-7))
		      except
		        FOffset:=0;
		      end
		    else   //此时为 时间标记
		    begin
		       p3:= pos(':',timestr) ;
		       if p3>0 then begin //判断是否非法行
		          isFuSign:=false;
		         try
		          time1:=strtoint(copy(timestr,1,p3-1))*1000;
		          if time1<0 then
		          isFuSign:=true;  //记录 该 时间标签 为 负（小于零）
		         except
		          //非法歌词行
		          exit;          //分钟有误
		         end;

		         try
		          time2:= trunc( strtofloat(copy(timestr,p3+1,length(timestr)-p3)) *1000);
		          if isFuSign then
		          time2:=-time2;
		         except
		          exit;          //秒 有误
		         end;

		         if not ExistTime(time1*60+time2) then
		         begin
		          setLength(FLyricArray,length(FLyricArray)+1);
		          //if trim(lyricStr)=' then
		          //  lyricStr:= '(Music)';
		          with FLyricArray[length(FLyricArray)-1] do
		          begin
		          time :=time1*60+time2;
		          lystr:=lyricStr;
		          end;
		          result:=lyricStr;
		         end;
		       end;
		    end;

		  end;
		begin
		  SetLength(FLyricArray,0);

		  //解析歌词各部分
		  for i:= 0 to FTxt.count-1 do
		  begin
		      makeOneLyric(FTxt[i]) ;
		  end;

		  FCount:=length(FLyricArray) ;
		  sortLyric;

		  {if FTi<>' then FTi:= replaceWithchr(FTi,'&','&&');
		  if FAur<>' then FAur:= replaceWithchr(FAur,'&','&&');
		  if FAl<>' then FAl:= replaceWithchr(FAl,'&','&&');
		  if FBy<>' then FBy:= replaceWithchr(FBy,'&','&&');
		  }
		  //根据 整体时间偏移，重新计算每句歌词时间
		    for i:=0 to length(FLyricArray)-1 do
		    begin
		       //FLyricArray[i].lyStr := replaceWithchr(FLyricArray[i].lyStr,'&','&&');

		       if FLyricArray[i].time >= 0 then
		         begin
		          if FLyricArray[i].time - FOffset>=0 then
		          FLyricArray[i].time:=FLyricArray[i].time - FOffset ;

		         end
		       else
		         FLyricArray[i].time:=0;
		    end;
		end;

		procedure TLyric.UnloadLyric(strs:Tstrings);
		var i:integer;
		begin
		   SetLength(FLyricArray,strs.Count );
		   FCount:= strs.Count;
		   for i:=0 to strs.Count -1 do
		   begin
		      FLyricArray[i].time :=0;
		      FLyricArray[i].lyStr := strs[i];
		   end;

		   FTi:='';
		   FAur:='';
		   Fal:='';
		   FBy:='';
		   FOffset:=0;

		end;

		destructor TLyric.Destroy;
		begin
		  SetLength(FLyricArray,0);

		  inherited Destroy;
		end;

		function TLyric.GetLyric(i:integer): TOneLyric ;
		begin
		  if (i>=0) and (i<length(FLyricArray)) then
		    result:=FLyricArray[i] ;
		end;

		procedure TLyric.sortLyric;
		var i,j:integer;
		  tmpLyric:TOneLyric;
		begin
		   for i:=0 to length(FLyricArray)-2 do
		   begin
		     for j:=i to length(FLyricArray)-1 do
		     begin
		        if FLyricArray[j].time < FLyricArray[i].time then
		        begin
		          tmpLyric:= FLyricArray[i];
		          FLyricArray[i]:= FLyricArray[j];
		          FLyricArray[j]:= tmpLyric;
		        end;
		     end;
		   end;
		end;

		function TLyric.ChgOffset(atime:integer):boolean;//提前(正值)或延后(负值)atime毫秒
		var i,numberLine:integer;
		  p1,p2,p3:integer;
		     timestr,lyricstr,CurLyric,signStr:string;
		     aOffset:longint;
		     afind:boolean;
		  FTxt:Tstrings;
		begin
		   Result:=false;

		  //修改offset 保存文件
		    afind:=false;
		    aOffset:=0;
		    numberLine:=-1;

		    FTxt:=TStringlist.create;
		 try
		    FTxt.LoadFromFile(FFilename);

		     for i:=0 to FTxt.Count-1 do
		     begin
		        curLyric:=fTxt[i];

		          p1:=pos('[',CurLyric);//第一个‘[’位置
		          if p1=0 then begin   //判断是否非法行
		          continue;          //无 '['
		          end;
		          p2:=pos(']',CurLyric); //第一个‘]’位置
		          if p2=0 then begin
		          continue;          //无 ']'
		          end;

		          timestr:=copy(curLyric,p1+1,p2-p1-1);
		          //左右两边为歌词
		          lyricStr:= copy(curLyric,1,p1-1) + copy(curLyric,p2+1,length(curLyric)-p2) ;

		          if copy(Lowercase(timeStr),1,6)='offset' then  //找到 时间补偿串
		          begin
		          try
		          aOffset:= strtoint(copy(timestr,8,length(timestr)-7));
		          except
		          continue;
		          end ;
		          fTxt[i]:=copy(curLyric,1,p1-1)
		          +'[offset:'+inttostr(aOffset+aTime) +']'
		          +copy(curLyric,p2+1,length(curLyric)-p2);

		          if  aOffset+aTime=0 then
		          FTxt.Delete(i);

		          fTxt.SaveToFile(FFilename);
		          afind:=true;
		          break;
		          end
		          else
		          begin
		          if numberLine=-1 then
		          begin
		          signStr:=copy(Lowercase(timeStr),1,2) ;
		          if (signStr<>'ar') and (signStr<>'al') and (signStr<>'ti') and (signStr<>'by') then begin
		          p3:= pos(':',timestr) ;
		          if p3>0 then         //为时间标记
		          numberLine:=i;        //记录行号
		          end;
		          end;
		          end;
		     end;

		   if (not afind) and (numberLine<>-1) then
		   begin
		     //fTxt.Add('[offset:'+inttostr(aOffset+aTime) +']');
		     fTxt.Insert(numberline, '[offset:'+inttostr(aOffset+aTime) +']');
		     fTxt.SaveToFile(FFilename);
		   end;

		   //重新载入歌词
		   loadLyric(FFilename);

		   result:=true;    

		   FTxt.Clear;
		 finally
		   FTxt.free;
		 end;
		end;

		function TLyric.ChgOneLyric(oldTime:longint;aTime:integer):boolean;
		var i:integer;
		    FTxt:Tstrings;
		    AjustOk:boolean;
		    thisLyric:string;

		   function AjustOneLine(var curLyric:string):boolean;
		   var
		     isFu:boolean;//该时间是否为负.

		     p1,p2,p3:integer;
		     timestr,left_lyric,right_lyric:string;    //
		     time1,time2:longint;
		     findok:boolean;
		     isValid:boolean;//
		     
		     NewTimeLabel:string;
		     NewTime:longint;

		     UseMS:boolean;
		   begin
		        //---------该串内 是否有标签 ----------
		        p1:=pos('[',CurLyric);//第一个‘[’位置
		        if p1=0 then begin   //判断是否非法行
		          Result:=false;          //无 '['
		          exit;
		        end;
		        p2:=pos(']',CurLyric); //第一个‘]’位置
		        if p2=0 then begin
		          result:= false;
		          exit;          //无 ']'
		        end;
		        //==========串内 是否有标签==========

		        //----------目前标签 是否是 指定时间的 标签----------
		        timestr:=copy(curLyric,p1+1,p2-p1-1);

		        Left_lyric:= copy(curLyric,1,p1-1);
		        Right_lyric:= copy(curLyric,p2+1,length(curLyric)-p2)  ;

		        isValid:=true;
		        findok:=false;
		        p3:= pos(':',timestr) ;
		        if p3>0 then begin //判断是否 合法时间标签
		          isFu:=false;
		          try
		          time1:=strtoint(copy(timestr,1,p3-1))*1000;
		          if time1<0 then
		          isFu:=true;
		          except
		          //非法歌词行
		          isValid:=false;          //分钟有误
		          end;

		          try
		          if isValid then
		          begin
		          time2:= trunc( strtofloat(copy(timestr,p3+1,length(timestr)-p3)) *1000);
		          if isFu then
		          time2:=-time2;
		          end;
		          except
		          isValid:=false;          //秒 有误
		          end;

		          if isValid and (time1*60+time2 - FOffset = oldtime) then //找到 指定时间串
		          findOk:=true;  //找到 啦 啦 啦 ...


		        end; //非法行 判断结束
		        //==========是否找到 指定时间标签==========

		        //-------找到 和 没找到 之后的处理 ----------
		        if findok then begin
		          Result:= true;

		          //根据 老时间标签（timerstr）
		          //生成 新的时间标签
		          NewTime:=time1*60+time2 - aTime;

		          //根据 原来是否使用毫秒 和 目前调整的偏移时间是否属于毫秒级别
		          //          来决定 是否 使用毫秒
		          UseMS:= (Pos('.',timestr)>0) or (aTime mod 1000 <>0);

		          //转化时间为时间串例如： 72秒 ==>> '00:01:12.000'
		          NewTimeLabel:=ConvertTimeToTimestr(NewTime,0,false,true,UseMS,true);

		          //返回 新的歌词部分
		          curLyric := left_Lyric + '[' + NewTimeLabel + ']'+ Right_Lyric;

		          end
		         else //还 没找到
		          begin  //在 该行歌词剩余部分 找找看

		          if AjustOneLine(Right_lyric) then
		          begin
		          //在剩余部分内找到了
		          curLyric:= Left_lyric+ '[' + timestr +']' +Right_lyric ;

		          Result:=true;
		          end
		          //else  剩余部分内 没有的话 ，只好返回 false 啦
		          //   (函数开始处，已经默认=false)

		          end;
		         //=========找到 和 没找到 之后的处理==========  

		   end; //end function AjustOneLine

		begin
		    AjustOk:=false;
		    Result:=false;

		    FTxt:=TStringlist.create;
		 try
		    FTxt.LoadFromFile(FFilename);

		     for i:=0 to FTxt.Count-1 do
		     begin
		        thisLyric:=FTxt[i];

		        if AjustOneLine(thisLyric) then
		        begin
		          AjustOk:=true;
		          //更新 新生成 的歌词行
		          FTxt[i]:=thisLyric;

		          break;
		        end;
		     end;

		   if AjustOk then
		   begin
		     //保存歌词文件
		     FTxt.SaveToFile(FFilename);

		     //重新载入歌词
		     loadLyric(FFilename);

		     Result:=true;
		   end;
		   
		   FTxt.Clear;
		 finally
		   FTxt.free;
		 end;

		end;

		//保存歌词内容到文件
		function TLyric.SaveLyricsToFile(vFileName:string):boolean;
		var i:integer;
		   aTxt:Tstrings ;
		begin
		   result:=false;
		   if FCount<=0 then exit;

		   aTxt:=Tstringlist.Create;
		   try
		      if FTi <>' then
		        aTxt.Add('歌名:'+FTi);
		      if FAur <>' then
		        aTxt.Add('歌手:'+FAur);
		      if Fal <>' then
		        aTxt.Add('专辑:'+Fal);
		     // if Fby <>' then
		     //   lbxpreview.Items.Add('歌词编辑:'+Fby);
		       if aTxt.Count >0 then
		          aTxt.Add('--- --- --- --- --- --- ---');

		     for i:=0 to FCount-1 do
		        aTxt.Add(LyricArray[i].lyStr ) ;

		     aTxt.SaveToFile(vFilename);

		     Result:=true;
		   finally
		     aTxt.Free;
		   end;
		end;

		end.